<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Tiktok on Paula Bicca</title><link>https://paulabicca.github.io/pt-br/tags/tiktok/</link><description>Recent content in Tiktok on Paula Bicca</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://paulabicca.github.io/pt-br/tags/tiktok/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Magreza como tendência e o papel do algoritmo: até onde vai a responsabilidade?</title><link>https://paulabicca.github.io/pt-br/p/magreza-como-descricao-e-o-papel-do-algoritmo/</link><pubDate>Sat, 16 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://paulabicca.github.io/pt-br/p/magreza-como-descricao-e-o-papel-do-algoritmo/</guid><description>&lt;p>A primeira versão dessa publicação foi o que me motivou a criar este blog. Você pode conferir uma versão reduzida dela &lt;a class="link" href="https://www.linkedin.com/posts/paulabicca93_tecnologia-algoritmo-mulheres-activity-7262461647829532672-eOik?utm_source=share&amp;amp;utm_medium=member_desktop" target="_blank" rel="noopener"
>aqui&lt;/a>. Quando publiquei o primeiro post no blog, decidi que este seria o segundo, especialmente porque, nesse meio tempo, assisti a um filme que se conecta bastante com o tema.&lt;/p>
&lt;p>Algumas semanas atrás, assisti ao filme &lt;strong>A Morte Lhe Cai&lt;/strong> , que conta a história de duas mulheres dispostas a fazer qualquer coisa para recuperar a beleza e juventude que um dia tiveram. Recentemente, vi &lt;strong>A Substância&lt;/strong>, que retrata a trajetória de uma atriz cuja carreira desmorona com a chegada da velhice. Desesperada, ela toma uma substância misteriosa que traz uma nova versão de dela mesma.&lt;/p>
&lt;p>Esses filmes me fizeram lembrar de uma trend que tem circulado no TikTok. Nela, meninas, adolescentes e mulheres compartilham práticas extremas, como passar o dia apenas comendo gelatina ou até celebrar a dor de barriga, porque isso as ajudaria a perder peso.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>O que esses 3 pontos têm em comum?&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>A eterna busca pela juventude e magreza. Nos filmes e na trend, fica evidente que muitas mulheres estão dispostas a fazer quase qualquer coisa para parecerem mais jovens, mais magras e, por consequência, &amp;ldquo;mais bonitas e desejáveis&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Essa reflexão me leva a questionar: até onde a culpa é do algoritmo? Ele deve ser responsabilizado? E mais importante, ele pode ser responsabilizado?&lt;/p>
&lt;p>Segundo as diretrizes da plataforma, a idade mínima para uso do TikTok é 13 anos (ou 14 na Coreia do Sul, Indonésia e Quebec). É comum encontrar crianças bem mais novas por lá, expostas a conteúdos e padrões estéticos muitas vezes prejudiciais. E o impacto desse conteúdo não se restringe apenas às crianças; afeta também adolescentes e mulheres adultas que sentem uma pressão constante para atingir o padrão de magreza e beleza exaltado nas redes sociais.&lt;/p>
&lt;p>Apesar das diretrizes de conteúdo específicas do TikTok proibirem a exibição de práticas prejudiciais relacionadas ao controle de peso (como dietas de baixas calorias e uso de medicamentos para emagrecimento), esses conteúdos se disseminam de forma ampla e descontrolada. Nos Estados Unidos, por exemplo, há uma versão do TikTok para menores de 13 anos, que inclui proteções adicionais, como restrições de interação e avaliações de conteúdo apropriado para essa faixa etária. No entanto, essa proteção não impede que conteúdos nocivos alcancem outras faixas etárias, inclusive adolescentes e adultos.&lt;/p>
&lt;h2 id="a-responsabilidade-do-algoritmo">A responsabilidade do algoritmo
&lt;/h2>&lt;p>O TikTok, como muitas outras redes sociais, utiliza algoritmos de recomendação que são projetados para manter os usuários engajados, entregando conteúdos com base nos interesses e comportamentos de navegação de cada pessoa. Em outras palavras, quanto mais você interage com conteúdos sobre beleza e dietas, mais o algoritmo entrega publicações semelhantes.&lt;/p>
&lt;h2 id="como-podemos-melhorar-esse-cenário">Como podemos melhorar esse cenário?
&lt;/h2>&lt;p>É importante que as redes sociais invistam em algoritmos mais responsáveis, que filtrem conteúdos prejudiciais à saúde mental e física dos usuários, especialmente dos mais jovens. Além disso, educar os usuários para reconhecerem e questionarem esses padrões também é essencial. Parcerias com organizações de saúde mental e órgãos reguladores para reforçar a segurança e saúde digital podem ser passos importantes.&lt;/p>
&lt;p>Como sociedade, podemos promover uma cultura de aceitação e bem-estar, criando conteúdo positivo e pressionando as redes para uma moderação mais rigorosa e responsável. A sociedade e as plataformas devem trabalhar em conjunto para reduzir essa pressão estética, priorizando o bem-estar e a autoaceitação em vez de padrões inalcançáveis.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>E você, o que acha desse tema?&lt;/strong> Já parou para pensar no impacto do algoritmo nas nossas vidas? Deixe um comentário com sua opinião ou compartilhe alguma experiência que tenha vivido sobre isso. Vamos conversar e pensar juntos em como podemos criar uma internet mais saudável e inclusiva!&lt;/p></description></item></channel></rss>